% Slovak version
\section*{Anotácia}

\spacenewline
\begin{tabular}{@{}p{0.23\linewidth}p{0.72\linewidth}}
\multicolumn{2}{@{}l}{Slovenská technická univerzita v Bratislave} \\
\multicolumn{2}{@{}l}{FAKULTA INFORMATIKY A INFORMAČNÝCH TECHNOLÓGIÍ} \\
Študijný program: & Aplikovaná Informatika \\
Autor: & Ing. Viktor Valaštín \\
Diplomová práca: & Architektúra blockchain pre verejné služby \\
Vedúci práce: & Prof. Ivan Kotuliak, PhD \\	
Konzultant: & Ing. Kristián Košťál, PhD \\	
December 2025
\end{tabular}

\spacedoublenewline

\spacenewline

Internet vecí ako veľmi známy pojem pokrýva schopnosť zariadení zdieľať informácie medzi sebou a interagovať cez internet.
Internet hodnôt je evolúcia Internetu vecí, ktoré entitám umožňuje zdieľať hodnotu. 
S vývojom internetového bankovníctva a gig ekonomiky sa hodnota zdieľaná cez internet enormne zvýšila.
Aby sa dosiahlo skutočné potenciálu Internetu hodnôt, potrebujeme dôveryhodný a bezpečný spôsob výmeny hodnôt medzi entitami.
Využitím technológie decentralizovaných záznamov (decentralized ledger technology) môže poskytnúť stabilný a bezpečný spôsob vytvárania a výmeny hodnôt.
Dizertačná práca sa zameriava na definovanie Internetu hodnôt v kontexte blockchain a implementáciu sady nástrojov, ktoré umožnia nové spôsoby výmeny hodnôt.
Ďalej práca pokrýva zdieľanie hodnôt s autonómnymi agentami založených na báze umelej inteligencie ako perspektívny nástroj na prácu s aktívami.
Kľúčovou inováciou práce je návrh viacvrstvovej agentickej architektúry a formálneho rámca pre viacrozmernú valuáciu aktív.
Predstavené nástroje sú navrhnuté tak, aby boli využiteľné s virtuálnymi aj fyzickými aktívami.



% English version
\section*{Annotation}

\spacenewline
\begin{tabular}{@{}p{0.23\linewidth}p{0.72\linewidth}}
\multicolumn{2}{@{}l}{Slovak University of Technology Bratislava} \\
\multicolumn{2}{@{}l}{FACULTY OF INFORMATICS AND INFORMATION TECHNOLOGIES} \\
Study program: & Applied Informatics \\
Author: & Ing. Viktor Valaštín \\
Master’s thesis: & Blockchain architecture for public services \\
Supervisor: & Prof. Ivan Kotuliak \\
Consultant: & Dr. Kristián Košťál \\
December 2025
\end{tabular}

\spacedoublenewline

Internet of Things, as a well-known term, covers the ability of devices
to share information and interact with each other over the Internet.
The Internet of Value is an evolution of IoT where entities can share value.
With the advent of internet banking and the gig economy, the value shared over the Internet has increased significantly.
To enable the true potential of the Internet of Value, we need to have a trustless and secure way to
exchange value between entities. The decentralized ledger technology can provide a stable and secure way to create and exchange value. The dissertation thesis aims to define the Internet of Value in the context of blockchain and implement a set of tools
to enable new ways of value exchange. Furthermore, the thesis covers value sharing with autonomous agent based on artificial intelligence as a prospective tool for asset manipulation. The key novelty of the thesis is the design of a multi-layered agentic architecture and a formal framework for multidimensional asset valuation. The presented tools
are designed to be leveraged with both virtual and physical assets.